\section{Swarm algoritmy}
V našej práci sa venujeme iba niekoľkým z mnohých swarm algoritmov.
V tejto časti ich popíšeme, vysvetlíme si ich základné princípy, uvedieme pseudokódy a parametre, ktoré ovplyvňujú ich schopnosť hľadať riešenia.
\subsection{Optimalizácia mravčou kolóniou}
Optimalizácia mravčou kolóniou\cite{metaheur-blum} (angl. Ant Colony Optimization – ACO) je metaheuristický
systém inšpirovaný správaním sa mravcov v prírode. Ako je známe mravce spolu pôsobia ako
veľký samo-organizujúci sa celok a spolu dokážu riešiť náročné úlohy.
Ich inteligencia je založená na vzájomnej komunikácii pomocou feromónovej stopy, ktorú za
sebou zanechávajú pri nájdení zdroja potravy. Táto stopa funguje ako druh pozitívnej
spätnej väzby, čo je jedna zo základných ingrediencií samo-organizujúcich sa systémov.\\
\textbf{Popis algoritmu:}
Majme graf $G=(C , L)$, kde $C$ sú vrcholy a predstavujú komponenty riešenia a $L$ sú
spojenia medzi nimi. Tento graf nazývame konštrukčný graf. Hrany grafu majú
asociovanú silu feromónovej stopy $T_i$ .
Algoritmus prebieha v iteráciách. Počas jednej iterácie algoritmu prejde každý mravec grafom
a zostrojí riešenie (v našom prípade vytvorí kľúč). Počas svojej cesty sa rozhoduje výhradne
na základe feromónovej stopy, ktorú zanechali ostatné mravce a zároveň posilňuje túto stopu
v prípade, že našiel kvalitné riešenie.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{img/ant.png}
\caption{Mravce preferujú kratšiu cestu na základe feromónovej stopy}
\end{figure}

\textbf{Parametre algoritmu:}
\begin{itemize}
\item Veľkosť kolónie.
\item Parametre ovplyvňujúce prechodové pravdepodobnosti.
\item Stratégie pre zanechávanie feromónovej stopy.
\item Koeficient pre vyprchávanie feromónovej stopy.
\end{itemize}

\begin{algorithm}[H]
\lstset{
    language=C,
    basicstyle=\small\sffamily,
    frame=none,
    numbers=left,
    xleftmargin=5.0ex,
    numberstyle=\tiny,
    stepnumber=1,
    showstringspaces=false,
    keywordstyle=\color{blue}\bfseries
    }
\lstset{emph={%  Adjust any special keywords
    printf,%
    foreach,
    end,
    },emphstyle={\color[rgb]{1,0,0}\bfseries}%
}
\begin{lstlisting}
Inicializacia()
while(podmienka-ukoncenia)
    generujRiesenia()
    optimalizacneAkcie() #volitelny krok
    upravHodnotyFeromonov()
end while
\end{lstlisting}
\caption{ACO algoritmus}\label{ACO}
\end{algorithm}

Výber hrán počas konštrukcie riešenia a vytváranie feromónovej stopy prebieha na základe pravdepodobnostného modelu:
\begin{itemize}
\item $t$ – poradie ťahu.
\item $N_{V,t}={t_1,t_2,t_3 ... t_n}$ - množina možných nasledujúcich hrán pre vrchol $V$ a poradie $t$.
\item $F_{V,t} ={f 1, f 2, f 3, ... f n }$ - hodnoty feromónových stôp vo vrchole $V$ a poradie $t$.
\item $P_{V,t}i= \frac{fi}{\sum\limits_{j=0}^n f_j}$- pravdepodobnosť výberu i-tej hrany vo vrchole $V$ a poradie $t$.
\item Úprava feromónu. Všetky mravce v každej iterácii aktualizujú hodnotu feromónu podľa nasledovných vzťahov. $Q$ je ľubovoľná konštanta.\\
\begin{equation}
 \Delta\phi_{V,t,i}^{k} = \left \{ \begin{array}{ll}
Q/fitness(k) & \mbox{patrí do cesty mravca.}\\
0 & \mbox{ nepatrí do cesty mravca.}\end{array} \right.
\end{equation}
\item Posilnenie feromónu mravcami\\
\begin{equation}\sum\limits_{k}^{} \Delta\phi_{V,t,i}^k\end{equation}
\end{itemize}

\subsection{Optimalizácia včelím rojom}
Optimalizácia včelím rojom\cite{metaheur-blum} (angl. Artificial Bee Colony – ABC) je metaheuristický systém
inšpirovaný správaním sa včiel pri hľadaní potravy.
Inteligencia včiel je založená na základe priamej komunikácie medzi včelami tzv. včelím
tancom.\\
\textbf{Popis algoritmu:} Roj včiel je rozdelený na tri druhy včiel: robotnice, vyčkávajúce včely a prieskumníkov.
Algoritmus rovnako prebieha v iteráciách. Každá robotnica má svoje miesto (riešenie), ktoré
sa snaží zlepšiť v každej iterácii. Následne sa k sebe snaží nalákať vyčkávajúce včely, ktoré
budú s vyššou pravdepodobnosťou nasledovať úspešnejšiu včelu. Vyčkávajúce včely ktoré ju
budú nasledovať pomôžu robotnici zlepšiť toto riešenie. Pokiaľ sa robotnici počas niekoľkých
iterácií nepodarí zlepšiť riešenie, tak sa stane prieskumníkom, tj. vyberie si náhodný bod v
priestore a pokúsi sa zlepšiť toto riešenie.
Včelí tanec je možné simulovať pomocou ruletového výberu. Teda keď sa robotnice vrátia do
úľa a ich riešenia sú vyhodnotené, tak prebehne ruletový výber vyčkávajúcich včiel, ktoré ich
budú nasledovať. Pravdepodobnosti sú pomerne rozdelené podľa úspešnosti riešení.\\
\textbf{Parametre algoritmu:}
\begin{itemize}
\item Veľkosť roja.
\item Pomer medzi druhmi včiel.
\item Počet neúspešných iterácií po ktorých robotnica opúšťa miesto.
\end{itemize}

\begin{algorithm}[H]
\lstset{
    language=C,
    basicstyle=\small\sffamily,
    frame=none,
    numbers=left,
    xleftmargin=5.0ex,
    numberstyle=\tiny,
    stepnumber=1,
    showstringspaces=false,
    keywordstyle=\color{blue}\bfseries
    }
\lstset{emph={%  Adjust any special keywords
    printf,%
    foreach,%
    end,
    },emphstyle={\color[rgb]{1,0,0}\bfseries}%
}%
\begin{lstlisting}
Inicializacia()
while(podmienka-ukoncenia)
    RobotniceNajduRiesenia()
    VceliTanec()
    NaledovanieRobotnic() # vyckavajucimi vcelami
    PrehodnotenieNajdenychRieseni() # opustenie neperspektivnych
    RegistraciaNajlepsiehoRiesenia()
end while
\end{lstlisting}\caption{ABC algoritmus}\label{ABC}
\end{algorithm}

\subsection{Optimalizácia kolóniou švábov}
Optimalizácia kolóniou švábov\cite{cso} (angl. Food Truck-Cockroach SWARM Optimization – FT-CSO) je systém inšpirovaný správaním sa švábov pri hľadaní potravy.
Šváby sa dorozumievajú na základe zanechávania chemických stôp vo svojom truse a tiež feromónmi vypúšťanými do vzduchu.
Tieto stopy ostatné šváby nasledujú pri hľadaní potravy a prieskume, kde sa nachádzajú ostatné šváby.
Na základe týchto vlastností správanie švábov vykazuje známky inteligencie a organizácie. Šváby sú nočné tvory.
Boli vykonané štúdie, ktoré testovali hypotézy, že šváby v rozhodovaní o pohybe uvažujú len dva typy informácií:
aká tma je na tom mieste a koľko švábov sa tam nachádza. Citácia v zdroji\cite{cso} uvádza, že šváb bude nasledovať iného švába s pravdepodobnosťou 60\%. 
Pre naše pokusy sme použili algoritmus prezentovaný v \cite{cso}, ktorý simuluje hľadanie potravy švábov.\\
\textbf{Popis algoritmu:}
Na začiatku sa náhodne určí poloha hniezda. 
Každá iterácia algoritmu prebieha v dvoch fázach: lokálne hľadanie a sťahovanie hniezda.
Počas každej iterácie algoritmu sa šváby pokúsia zlepšiť aktuálne riešenie pomocou lokálneho prehľadania.
Pri hľadaní urobí šváb niekoľko krokov náhodným smerom (šváb, jedlo, hniezdo – body v $D$ dimenzionálnom priestore).
Ak sa im podarí nájsť lepšie riešenie, tak nastane migrácia hniezda. Aj počas migrácie sa však môžu objaviť lepšie riešenia a tak sa poloha hniezda
môže ustavične meniť. Pohyb v priestore je definovaný nasledovne:
\begin{figure}[H]
\centering
\begin{tabular}{rrr}
A:&[1, 2, 3, 4, 5]&\\
&&$Step(1,4)$\\
&[4, 2, 3, 1, 5]&\\
&&$Step(2,3)$\\
&[4, 3, 2, 1, 5]&\\
&&$Step(2,5)$\\
B:&[4, 5, 2, 1, 3]&\\
\end{tabular}
\caption{Krok švába - crawling}
\end{figure}
Cestu medzi bodmi $A, B$ definujeme ako postupnosť krokov
\begin{equation}Road(B,A) = B - A = Step(1,4) + Step(2,3) + Step(2,5)\end{equation}

\textbf{Parametre algoritmu:}
\begin{itemize}
\item Počet švábov.
\item Veľkosť prehľadávaného okolia.
\end{itemize}

\subsubsection{Lokálne hľadanie – Strategy of food splitting}
Je prvá fáza CSO algoritmu, kedy šváby opúšťajú hniezdo a hľadajú potravu. Každý šváb robí $N$ náhodných krokov a pri každom kroku vyhodnocuje svoje riešenie a porovnáva ho s aktuálne najlepším riešením (hniezdom). Vždy keď nájde lepšie riešenie, tak ho označí ako nové hniezdo.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/svaby1.jpeg}
\caption{Lokálne hľadanie\cite{cso}}
\end{figure}
$N∗Rstep(r_x ,r_y)$ - vzdialenosť od LOF\\
$LOF + N∗Rstep(r_x ,r_y), r_x ,r_y \in U([1, D]) ,r_x \ne r_y$\\
\subsubsection{Sťahovanie hniezda – Moving nest}
Je druhá fáza algoritmu, kedy sa šváby vracajú do hniezda. Robia postupné kroky smerom ku hniezdu a vyhodnocujú každý svoj krok.
Ak sa nájde lepšie riešenie, tak sa zmení poloha hniezda.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=0.7]{img/svaby2.jpeg}
\caption{Hľadanie hniezda\cite{cso}}

\begin{itemize}
\item $f$ - poloha jedla (food vector).
\item $c$ - poloha švába (cockroach vector).
\item $f_i−c_j=Road(c_j,f_i)$ - cesta medzi jedlom a švábom.
\item $LOF−c_j=Road (c_j , LOF)$ - cesta medzi hniezdom a švábom.
\end{itemize}

\end{figure}
\begin{algorithm}[H]
\lstset{
    language=C,
    basicstyle=\small\sffamily,
    frame=none,
    numbers=left,
    xleftmargin=5.0ex,
    numberstyle=\tiny,
    stepnumber=1,
    showstringspaces=false,
    keywordstyle=\color{blue}\bfseries
    }
\lstset{emph={%  Adjust any special keywords
    printf,%
    foreach,%
    end,
    },emphstyle={\color[rgb]{1,0,0}\bfseries}%
}%
\begin{lstlisting}
Inicializacia()
m = velkost populacie
n = pocet krokov
while(podmienka-ukoncenia)
    LOF = aktualne najlepsie riesenie #local optimal food
    # Svaby lezu za jedlom
    foreach c 1..m
        foreach c 1..n
            KrokZaJedlom()
            VyhodnotenieRiesenia()
            if (riesenie je lepsie ako LOF)
                LOF = riesenie
            end if
        end for
    end for
    # Svaby lezu za LOF
    foreach c 1..m
        KrokSmeromLOF()
        VyhodnotKrok()
        if (riesenie je lepsie ako LOF)
            LOF = riesenie
        end if
        # Nove riesenie (hniezdo) bolo najdene
    end for
end while
\end{lstlisting}\caption{CSO algoritmus}\label{CSO}
\end{algorithm}

\subsection{Optimalizácia kŕdľom častíc}
Optimalizácia kŕdľom častíc\cite{pso-vig} (angl. Particle Swarm Optimization – PSO) je metaheuristický
systém inšpirovaný chovaním sa kŕdľa vtákov pri hľadaní potravy. Aktuálne patrí medzi
najviac preskúmané swarm algoritmy.\\
\textbf{Popis algoritmu:} Základný princíp algoritmu je veľmi jednoduchý. Častice sú definované svojou polohou a
vektorom rýchlosti. Výpočet prebieha v iteráciách. Počas iterácie každá častica zmení svoju
polohu pričom si vymieňa informácie o úspešnosti so svojím okolím. Pokiaľ sa v jej okolí
nachádza úspešnejšia častica, tak menej úspešné častice ju budú nasledovať. Každá častica má nasledovné parametre:
\begin{itemize}
\item Pozíciu a vektor rýchlosti.
\item Hodnotu úspešnosti pre svoju polohu.
\item Pozná svoju historicky najlepšie polohy svojich susedov.
\item Pozná svoju historicky najlepšiu polohu.
\end{itemize}

Častice neustále menia polohu pripočítavaním vektora rýchlosti. Každý krok častice je ovplyvnený týmito faktormi:
\begin{itemize}
\item Nasledovanie svojho vlastného smeru.
\item Nasledovanie svojej osobnej najlepšej polohy.
\item Nasledovanie najúspešnejšieho suseda.
\end{itemize}
Z toho vyplýva vzťah pre zmenu vektora rýchlosti častice\cite{pso-vig}:
\begin{equation}
V_i[t+1]=wV_i[t]+C_1∗r_1∗(pbest_i[t]−present_i[t])+C_2∗r_2∗(gbest_i[t]−present_i[t])\end{equation}
Poloha častice je upravená pripočítaním vektora rýchlosti:
\begin{equation}
present_i[t]=present_i[t]+V_i[t]\end{equation}
Koeficienty $w$, $c_1$, $C_2$ určujú mieru:
\begin{itemize}
\item Ako veľmi častica verí sama sebe.
\item Ako veľmi častica dôveruje svojim skúsenostiam.
\item Ako veľmi častica dôveruje svojim susedom.
\item $r1,r2 \in(0,1)$ sú náhodné zvolené konštanty.
\end{itemize}
\textbf{Parametre algoritmu:}
\begin{itemize}
\item Počet častíc.
\item Počet spojení častíc.
\item Frekvencia re-inicializácie okolia častíc.
\item Konštanty ovplyvňujúce rýchlosť častíc.
\end{itemize}
\begin{algorithm}[H]
\lstset{
    language=C,
    basicstyle=\small\sffamily,
    frame=none,
    numbers=left,
    xleftmargin=5.0ex,
    numberstyle=\tiny,
    stepnumber=1,
    showstringspaces=false,
    keywordstyle=\color{blue}\bfseries
    }
\lstset{emph={%  Adjust any special keywords
    printf,%
    foreach,
    end,
    },emphstyle={\color[rgb]{1,0,0}\bfseries}%
}%
\begin{lstlisting}
foreach p 1..S
    InicializujPoziciu(p)
    InicializujPBest(p)
    if (f(p[i]) < f(g))
        g = p[i]
    end if
    InicializujRychlost(p)
end for
while(podmienka-ukoncenia)
    foreach p 1..S
        r_p = U(0,1)
        r_g = U(0,1)
        if (f(x[i]) < f(p[i])) # najlepaia pozicia castice
            p[i] = x[i]
        endif
        foreach d (1..n) #pre kazdu dimenziu
            UpravRychlost()
        end for
        UpravPoziciu()
        if (f(p[i]) < f(g)) # najlepsie globalne riesenie
            g = p[i]
        end if
    end for
end while
# g obsahuje najlepsie najdene riesenie
\end{lstlisting}\caption{PSO algoritmus}\label{PSO}
\end{algorithm}

\subsubsection{Diskrétny PSO algoritmus}
Pôvodná definícia PSO algoritmu je prispôsobená pre použitie na optimalizáciu v spojitých
priestoroch $R^D$, ale v rovniciach pre úpravu rýchlosti a polohy častice to nie nijak
vyžadované. Priestorom riešení môže byť aj diskrétny priestor a diskrétna vyhodnocovacia
funkcia. Na to nám stačí predefinovať nasledovné:
\begin{itemize}
\item Pozícia častice.
\item Rýchlosť častice.
\item Odčítanie: $(pozicia,pozicia)=rychlost$.
\item Skalárne násobenie: ($r,rychlost)=rychlost$.
\item Sčítanie: $(pozicia,rychlost)=pozicia$.
\end{itemize}

\subsubsection{Permutačná optimalizácia}
Základný princíp akým PSO algoritmus zabezpečuje exploráciu (schopnosť objavovať nové riešenia) a exploitáciu (schopnosť konvergovať k optimu) pri hľadaní riešenia vyplýva z jeho podstaty založenej na euklidovských priestoroch. Explorácia a exploitácia sú navzájom protichodné požiadavky.
Pri ich zabezpečení má kľúčovú úlohu vektor rýchlosti. Ten udáva smer častice a je výsledkom pomeru akým častica nasleduje svoj osobný cieľ ($pbest$) a zároveň spoločný cieľ ($gbest$).
Schopnosť explorácie a exploitácie algoritmu je daná vlastnosťou skladania vektorov v euklidovských priestoroch.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[scale=1.0]{img/vektory.png}
\caption{Skladanie vektorov}
\end{figure}

Túto kľúčovú myšlienku algoritmu musíme zobrať do úvahy, ak chceme použiť PSO algoritmus na riešenie permutačných problémov. Pri permutáciách je tento koncept nabúraný, pretože zložky permutácie sú navzájom závislé. To znamená, že nemôžeme zmeniť jednu zložku bez toho, aby sme nemuseli zmeniť aj iné.
V analýze existujúcich riešení rozoberieme ako iní autori riešili tento problém a v časti o implementácii si povieme naše riešenie.

\subsection{Optimalizácia rojom svetlušiek}
Optimalizácia rojom svetlušiek \cite{fso-vig-rajendran} (angl Firefly Swarm Optimization – FSO) je ďalší
optimalizačný algoritmus tentokrát inšpirovaný správaním sa svetlušiek. Svetlušky spolu
komunikujú pri hľadaní potravy alebo partnera a to pomocou bioluminiscencie (vylučovaním
luciferínu). Každý jedinec sa pohybuje smerom k najsilnejšiemu svetlu, ktoré vydávajú
jedince úspešné v hľadaní potravy.\\
\textbf{Popis algoritmu:}
Na začiatku algoritmu sú svetlušky náhodne rozmiestnené do prehľadávaného priestoru.
Algoritmus opäť iteruje jeden výpočtový krok. Počas jednej iterácie urobí každá svetluška
nasledujúce kroky:
\begin{itemize}
\item Aktualizácia hodnoty luciferínu (v závislosti od dosiahnutej fitness funkcie).
\item Rozhliadnutie sa vo svojom okolí.
\item Urobí krok smerom k najúspešnejšej svetluške vo svojom okolí.
\item Úprava veľkosti svojho obzoru.
\end{itemize}
\textbf{Parametre algoritmu:}
\begin{itemize}
\item Luciferínový koeficient (odpor. hodnota 0,6).
\item Koeficient rozpadu luciferínu (odpor. hodnota 0,4).
\item Maximálna veľkosť kroku svetlušky.
\item Počet susedov svetlušky.
\end{itemize}

\begin{algorithm}[H]
\lstset{
    language=C,
    basicstyle=\small\sffamily,
    frame=none,
    numbers=left,
    xleftmargin=5.0ex,
    numberstyle=\tiny,
    stepnumber=1,
    showstringspaces=false,
    keywordstyle=\color{blue}\bfseries
    }
\lstset{emph={%  Adjust any special keywords
    printf,%
    foreach,
    end,
    },emphstyle={\color[rgb]{1,0,0}\bfseries}%
}%
\begin{lstlisting}
GenerujePopulaciuSvetlusiek()
InicializujeHladinyLuciferinu()
DefinujAbsorbcnyKoeficient()
while(podmienka-ukoncenia)
    foreach i (1..n) # pre kazdu i-tu svetlusku
        foreach j (1..n) pre kazdu j-tu svetlusku
            if (I[j] > I[i])
                Pohyb(i,j) # Svetluska i k svetluske j
            end if
            UpravAtraktivituVzhladomKuVzdialenosti()
            VyhodnotRiesenia()
            UpravHladinyLuciferinu()
        end for
    end for
    UpravAktualneOptimum()
end while
\end{lstlisting}\caption{FSO algoritmus}\label{FSO}
\end{algorithm}

Rovnica pre úpravu polohy medzi svetluškami $x_i$ a $x_j$ má tvar:
\begin{equation}
x_i^{t+1}=x_i^t + \beta e^{-\gamma r_{ij}^2} (x_j^t - x_i^t) +\alpha_t
\end{equation}
Kde $\alpha_t$ je parameter ovplyvňujúci veľkosť kroku, ktorý sme nastavili na hodnotu $\alpha_t = 0.01L$. $L$ je dimenzia priestoru. $\beta$
je rovnako parameter naviazaný na dimenziu a jeho veľkosť sme určili $\beta = L$. Parameter $\gamma$ sme určili ako $\gamma = 1/\sqrt{L}$.
